\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Considerações iniciais de corpo/sólido.}
	\vspace*{5mm}
	\input{estudo-das-deformações/figuras/considerações-iniciais.tex}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Configuração do sólido: posição ocupada pelos pontos em um determinado instante $t$;
	\item Descrever a configuração deformada ($V$) a partir de uma configuração de referência ($V^r$);
	\item \sloppy Considerando um conjunto de pontos da Geometria Euclidiana ($E$), e seja, $(\vt{e}_1,\;\vt{e}_2,\;\vt{e}_3)$ uma base do espaço vetorial da geometria clássica.
\end{itemize}
	
Podemos definir $(0,\;\vt{e}_1,\;\vt{e}_2,\;\vt{e}_3)$ como um sistema de referência:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Campo de deslocamentos.}
	\input{estudo-das-deformações/figuras/campo-de-deslocamentos.tex}
\end{figure}
	
Os vetores dos pontos de referência ($\vt{x}^r$) e na configuração deformada ($\vt{x}$) em relação aos versores da base podem ser expressos na notação de Einstein:

\[\vt{x}^r=\vt{x}^r-\vt{0}=\sum_{i=1}^3x^{ri}e_i=x^{r1}\vt{e}_1+x^{r2}\vt{e}_2+x^{r3}\vt{e}_3\]
\[\vt{x}=\vt{x}-\vt{0}=\sum_{i=1}^3x^ie_i=x^1\vt{e}_1+x^2\vt{e}_2+x^3\vt{e}_3\]

Seja $f$ uma função que associa a posição de cada ponto na configuração $V^r$ a sua posição na configuração $V$. Tal aplicação é uma transformação de $V^r$ em $V$.
	
\[x^1=\hat{f}_1(x^{r1},\;x^{r2},\;x^{r3})\]
\[x^2=\hat{f}_2(x^{r1},\;x^{r2},\;x^{r3})\]
\[x^3=\hat{f}_3(x^{r1},\;x^{r2},\;x^{r3})\]

Aqui, o circunflexo denota \textit{em função de}, \textit{i.e.}, a coordenada $i$ da posição deformada está em função das coordenadas da posição de referência.
	
Exemplo: Considere um sólido cuja seção no plano $\vt{e}_1$, $\vt{e}_2$ é dado por:
	
//Inserir imagem
	
Caracterize os seguintes campos de deslocamento:
	
\begin{enumerate}[a)]
	\item Translação de corpo rígido de intensidade $\Delta$ na direção de $\vt{e}_1$;
	\item Rotação de corpo rígido em torno de $\vt{e}_3$ de intensidade $\varphi$.
\end{enumerate}
	
Resolução:
	
\begin{enumerate}[a)]
	\item
		\[
		\vt{u}=
			\begin{Bmatrix}
			u_1 \\ u_2 \\ u_3
			\end{Bmatrix}
			=
			\begin{Bmatrix}
				\Delta \\ 0 \\ 0
			\end{Bmatrix}
		\]
		\[\vt{u}=\vt{x}-\vt{x}^r
		\implies
		\vt{x}=
		\begin{cases} x^1=x^{r1}+u_1=x^{r1}+\Delta \\ x^2=x^{r2}+u_2=x^{r2} \\ x^3=x^{r3}+u_3=x^{r3}
		\end{cases}
		\]
	\item
		//Inserir imagem
			
		A configuração de referência:
		\[x^{r1}=r\cdot \cos\theta\]
		\[x^{r2}=r\cdot\sin\theta\]
		\[x^{r3}=0\;\text{(ou }x^{r3}\text{ para deixar genérico})\]
			
		A configuração deformada (a partir da imagem):
			
		\[u^1=r\cdot\cos(\varphi+\theta)-r\cdot\cos\theta\]
		\[u^1=r\cdot\cos\varphi\cdot\cos\theta-r\cdot\sin\varphi\cdot\sin\theta-r\cdot\cos\theta\]
			
		\[u^2=r\cdot\sin(\varphi+\theta)-r\cdot\sin\theta\]
		\[u^2=r\cdot\sin\varphi\cdot\cos\theta+r\cdot\sin\theta\cdot\cos\varphi-r\cdot\sin\theta\]
			
		Substituindo as coordenadas de referência nas coordenadas deformadas:

		\[u^1=x^{r1}\cdot\cos\varphi-x^{r2}\cdot\sin\varphi-x^{r1}\]
		\[u^2=x^{r1}\cdot\sin\varphi+x^{r2}\cdot\cos\varphi-x^{r2}\]
		\[u^3=0\]
			
		Como sabemos que $\vt{x}=\vt{x}^r+\utilde{\mathbf{u}}$, temos:
			
		\[
			\begin{cases}
				x^1=x^{r1}\cdot\cos\varphi-x^{r2}\cdot\sin\varphi \\ x^2=x^{r1}\cdot\sin\varphi+x^{r2}\cdot\cos\varphi \\ x^3=x^{r3}
			\end{cases}
		\]
			
		Podemos escrever também na forma matricial:
			
		\[
			\begin{Bmatrix}
				x^1 \\ x^2 \\ x^3
			\end{Bmatrix}
			=
			\begin{bmatrix}	
				\cos\varphi & -\sin\varphi & 0 \\
				\sin\varphi & \cos\varphi & 0 \\
				0 & 0 & 1
			\end{bmatrix}
			\begin{Bmatrix}
				x^{r1} \\ x^{r2} \\ x^{r3}
			\end{Bmatrix}							
		\]
\end{enumerate}