\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Alongamento de uma fibra.}
	\vspace*{5mm}
	\input{estudo-das-deformações/figuras/alongamento-fibra.tex}
\end{figure}
	
Onde $\vth{m}^r$ é um versor, $\displaystyle\frac{d\vt{x}^r}{||d\vt{x}^r||}=1$, $ds^r$ é o comprimento infinitesimal de uma fibra na configuração de referência na direção de $\vth{m}^r$ e $ds$ é o comprimento dessa mesma fibra na configuração deformada. Os comprimentos são definidos como:
\[ds^r=||d\vt{x}^r||=(d\vt{x}^r\cdot d\vt{x}^r)^{\frac{1}{2}}\]
\[ds=||d\vt{x}||=(d\vt{x}\cdot d\vt{x})^{\frac{1}{2}}\]

Lembrando sobre operadores lineares: Seja $\ts{A}$ um operador linear ou tensor, temos
\[\vt{a}\cdot\ts{A}\vt{b}=\vt{b}\cdot\ts{A}^{\text{T}}\vt{a},\;\forall\;\vt{a}\text{ e }\vt{b}\in\text{$E$}\]

Quando $\ts{A}=\ts{A}^{\text{T}}$, $\ts{A}$ é simétrico.
	
\textbf{Exemplo}: A \textit{interpolação quadrática} ou \textit{alongamento quadrático} é definida como:
\[\varepsilon_q=\frac{1}{2}\frac{(ds)^2-(ds^r)^2}{(ds^r)^2}\]
	
Sabendo que,
\[ds^2=d\vt{x}\cdot d\vt{x}=\underbrace{\ts{F}d\vt{x}^r}_{\displaystyle\vt{v}}\cdot\ts{F}d\vt{x}^r\]
\[ds^2=\vt{v}\cdot\ts{F}d\vt{x}^r\]
\[ds^2=d\vt{x}^r\cdot\ts{F}^{\text{T}}\vt{v}\]
\[ds^2=d\vt{x}^r\cdot\ts{F}^{\text{T}}\ts{F}d\vt{x}^r\]
	
Logo,
\[\varepsilon_q=\frac{1}{2}\frac{(d\vt{x}^r\cdot\ts{F}^{\text{T}}\ts{F}d\vt{x}^r)-(d\vt{x}^r\cdot d\vt{x}^r)}{d\vt{x}^r\cdot d\vt{x}^r}\]
	
Lembrando que,
\[d\vt{x}^r=||d\vt{x}^r||\vth{m}^r=ds^r\vth{m}^r\]

Então,
\[\varepsilon_q=\frac{1}{2}\frac{(ds^r\vth{m}^r\cdot\ts{F}^{\text{T}}\ts{F}d\vt{x}^r)-(ds^r\vth{m}^r\cdot ds^r\vth{m}^r)}{ds^r\vth{m}^r\cdot ds^r\vth{m}^r}\]
\[\varepsilon_q=\frac{1}{2}\frac{ds^r\vth{m}^r\cdot(\ts{F}^{\text{T}}\ts{F}-\ts{I})ds^r\vth{m}^r}{ds^r\vth{m}^r\cdot ds^r\vth{m}^r}\]
\[\varepsilon_q=\frac{1}{2}[\vth{m}^r\cdot(\ts{F}^{\text{T}}\ts{F}-\ts{I})\vth{m}^r]\]
\[\varepsilon_q=\vth{m}^r\cdot\underbrace{\frac{1}{2}(\ts{F}^{\text{T}}\ts{F}-\ts{I})}_{\displaystyle\ts{E}}\vth{m}^r\]

\[\ts{E}=\frac{1}{2}(\ts{F}^{\text{T}}\ts{F}-\ts{I})\]
\[\varepsilon_q(\vth{m}^r)=\vth{m}^r\cdot\ts{E}\vth{m}^r\]
	
Onde $\ts{E}$ é o Tensor das Deformações de Green-Lagrange e vale para qualquer magnitude de deslocamento. Algumas literaturas chamam de \textit{finite displacement} os deslocamentos de qualquer magnitude.

Agora na notação de Einstein:
\[E_{ij}=\frac{1}{2}\left(\frac{\partial x^k}{\partial x^{ri}}\frac{\partial x^k}{\partial x^{rj}}-\delta_{ij}\right)\]
	
Expressando os componentes de $\ts{E}$ a partir do campo de deslocamentos:
\[\ts{E}=\frac{1}{2}[(\nabla\vt{u}^{\text{T}}+\ts{I})(\nabla\vt{u}+\ts{I})-\ts{I}]\]
\[\ts{E}=\frac{1}{2}(\nabla\vt{u}^{\text{T}}\nabla\vt{u}+\nabla\vt{u}^{\text{T}}+\nabla\vt{u}+\ts{I}-\ts{I})\]
\[\ts{E}=\frac{1}{2}(\nabla\vt{u}+\nabla\vt{u}^{\text{T}}+\nabla\vt{u}^{\text{T}}\nabla\vt{u})\]
	
Na notação de Einstein:
\[E_{ij}=\frac{1}{2}\left(\frac{\partial u^i}{\partial x^{rj}}+\frac{\partial u^j}{\partial x^{ri}}+\underbrace{\frac{\partial u^k}{\partial x^{ri}}\frac{\partial u^k}{\partial x^{rj}}}_{*}\right)\]
	
Sendo $*$:
\[\frac{\partial u^k}{\partial x^{ri}}\frac{\partial u^k}{\partial x^{rj}}=\frac{\partial u^1}{\partial x^{ri}}\frac{\partial u^1}{\partial x^{rj}}+\frac{\partial u^2}{\partial x^{ri}}\frac{\partial u^2}{\partial x^{rj}}+\frac{\partial u^3}{\partial x^{ri}}\frac{\partial u^3}{\partial x^{rj}}\]
	
Acima, $E_{ij}$ denota equações de compatibilidade; uma relação deslocamentos-deformações.